# Database deployment with kubernetes

## SETUP

👉 Créez un manifeste ConfigMap dédié au déploiement d’une base de données PostgreSQL en vous assurant que les contraintes suivantes soient respectées :


Le ConfigMap sera nommé "mydatabase-config" et dédié à une application nommée "mydatabase"
Le nom de la base de données par défaut sera "myawesomeapp"
Le nom d’utilisateur par défaut sera "themiz" avec "IAWAWESOME" comme mot de passe
Le nom des trois variables d’environnement précédentes devront être conformes à celles utilisées par l’image postgres

👉 Appliquez le manifeste et vérifiez sa création grâce aux commandes habituelles kubectl get et kubectl describe.

## VOLUME PERSISTANT

👉 Créez un fichier nommé "mydatabase-storage.yml" contenant les manifestes suivants.

```
kind: PersistentVolume
apiVersion: v1
metadata:
  name: mydatabase-pv
  labels:
    app: mydatabase

spec:
  storageClassName: manual
  capacity:
    storage: 5M
  accessModes:
    - ReadWriteMany
  hostPath:
    path: "/mnt/mydatabase"

---

kind: PersistentVolumeClaim
apiVersion: v1
metadata:
  name: mydatabase-pvc
  labels:
    app: mydatabase

spec:
  storageClassName: manual
  accessModes:
    - ReadWriteMany
  resources:
    requests:
      storage: 5M
```

Pour commencer, vous pouvez constater que votre fichier ne contient pas un manifeste, mais deux, séparés par "---".
Sachez qu’il est techniquement possible de rassembler tous vos manifestes (déploiement, service, etc.) dans un seul fichier, mais ce n’est pas une excellente pratique vous pouvez imaginer qu’on risque d’avoir un seul gros bloc illisible et difficilement maintenable.

👉 Avant d’aller plus loin, prenez connaissance du concept de "persistent volumes" en lisant attentivement l’introduction de la documentation suivante : https://kubernetes.io/fr/docs/concepts/storage/persistent-volumes/ 

👉 Appliquez les manifestes et vérifiez leurs états grâce aux commandes suivantes.

```
kubectl get persistentvolumes
kubectl get persistentvolumeclaims
```

## DÉPLOIEMENT DE LA BASE DE DONNÉES

Les variables d’environnements et le volume sont prêts à être utilisés, il ne reste plus qu’à déployer la base de données au sein du cluster.

👉 Créez un manifeste de déploiement en vous assurant que les contraintes suivantes soient respectées :

Le nom de l’application déployée sera "mydatabase"
Le nom du manifeste sera "mydatabase-deployment"
Le conteneur déployé sera nommé "postgres" et basé sur la fameuse image officielle de PostgreSQL dans sa dernière version
Le port par défaut de PostgreSQL sera exposé via "containerPort" dans le tableau "ports"
Les variables d’environnement définies dans le manifest ConfigMap créé précédemment devront être utilisées pour la configuration de la base de données
Le volume créé précédemment devra être utilisé pour rendre persistantes les données de PostgreSQL
Un seul pod sera utilisé pour le déploiement du conteneur "postgres"

👉 Afin de vérifier le déploiement de tout l’environnement de base de données, trouvez un moyen d’exécuter une commande dans le seul pod déployer afin d’utiliser la CLI psql afin de vous connecter à la base de données PostgreSQL.

👉 Une fois l'interpréteur de commande psql démarré, vérifiez la version utilisée par la base de données grâce à l’instruction suivante.

`postgres=# SELECT VERSION();`

👉 Dans la base de données, créez une nouvelle table de test qui ne sera utilisée que pour vérifier la persistance des données.

👉 Supprimez le pod dédié à l’hébergement de la base de données et connectez-vous à la CLI psql du pod redéployé afin de vérifier si la table créée précédemment est toujours présente.

`postgres=# \d`